<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Vila Nova de Muía </IDENTI>
		<DESCRI> Igreja </DESCRI>
		<CRONO> Idade Média</CRONO>
		<LUGAR> Igreja </LUGAR>
		<FREGUE> Vila Nova de Muía </FREGUE>
		<CONCEL> Ponte da Barca </CONCEL>
		<CODADM> 160625 </CODADM>
		<LATITU> 536,9 </LATITU>
		<LONGIT> 179,5 </LONGIT>
		<ALTITU> 150m </ALTITU>
		<ACESSO>No lugar da igreja (mosteiro). O acesso faz-se por caminho largo alcatroado,
desde a estrada municipal que liga a aldeia à estrada nacional EN.203. O
monumento não está sinalizado.</ACESSO>
		<DESARQ>A actual igreja paroquial de Vila Nova de Muía era o templo do antigo
mosteiro agostinho de Santa Maria de Vila Nova, beneficiado com couto já em
1140-1141, o qual englobava a vizinha paróquia de Santo André de Muía,
depois extinta e incorporada na de Vila Nova, acrescentando-lhe então o nome
Muía. A comunidade de cónegos regrantes de Santa Maria de Vila Nova de Muía
sobreviveu com dificuldade às crises dos séculos XIV e XV, época em que deve
ter sido edificada a torre defensiva tardo-medieval que subsiste no canto
Nordeste da quadra claustral moderna, correspondendo provavelmente à
manifestação de uma qualquer senhoria, laica ou religiosa, como também se
evidencia no vizinho mosteiro de S. Martinho de Crasto. Deverá datar de
finais do século XII ou inícios do século XIII a edificação românica da
igreja, edifício do qual se conservaram alguns troços, pese embora as
diversas reconstruções e ampliações posteriores: na capela-mor subsiste,
denunciando a primitiva planta quadrada da <LIGA TERMO="cabeceira">cabeceira</LIGA>, o <LIGA TERMO="entablamento"> entabelamento</LIGA> de
<LIGA TERMO="cornija"> cornijas</LIGA> com decoração enxaquetada sobre
cachorrada de <LIGA TERMO="modilhão"> modilhões</LIGA> esculpidos; no
interior, o<LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA>cruzeiro foi alteado mas
reaproveitou-se todo o<LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA>anterior, decorado com
lanceolados. Conservou-se também a porta lateral Norte da <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA>, com <LIGA TERMO="tímpano"> tímpano</LIGA> de cruz
vazada; constata-se ainda que grande parte dos paramentos das paredes
laterais foram conservados, como se percebe pelos <LIGA TERMO="friso">frisos</LIGA> que ladeiam a capela-mor e a <LIGA TERMO="nave"> nave</LIGA>,
tanto exterior como interiormente. Merece ainda referência o cruzeiro <LIGA TERMO="gótico"> gótico</LIGA> do adro, um dos mais antigos do país.</DESARQ>
		<INTERE>Trata-se de um monumento com reconhecido significado histórico local e algum
interesse científico classificado como Imóvel de Interesse Público (Dec.
35817, de 20-8-1946), interessando à compreensão das difusão das ordens
monásticas e do <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> na região. </INTERE>
		<BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1978). Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978. </BIBLIO>
		<BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1986). História da Arte em Portugal. 2: O românico. Lisboa,
1986, pp.104. </BIBLIO>
		<BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987. </BIBLIO>
		<BIBLIO>BARREIROS, M.A.(1926). Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,
Edições Marques Abreu, Porto, 1926. </BIBLIO>
		<BIBLIO>GRAF, G.N. e GUSMÃO, N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,
Madrid, 1988. </BIBLIO>
		<AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
