<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Ponte da Vila </IDENTI>
		<DESCRI>Ponte</DESCRI>
		<CRONO> Idade Média</CRONO>
		<LUGAR> Ponte da Barca </LUGAR>
		<FREGUE> Ponte da Barca </FREGUE>
		<CONCEL> Ponte da Barca </CONCEL>
		<CODADM> 160616 </CODADM>
		<LATITU> 537,4 </LATITU>
		<LONGIT> 176,2 </LONGIT>
		<ALTITU> 36m </ALTITU>
		<ACESSO>A vila de Ponte da Barca é directamente servida pelas EN.101 e 203. O
monumento não está sinalizado</ACESSO>
		<DESARQ>A vila de Ponte da Barca, até ao século XV um simples lugar da freguesia de
Paço Vedro de Magalhães, desenvolveu-se e ganhou importância viária,
comercial e administrativa exactamente neste século. No primeiro quartel do
século XVI, com 100 fogos, era já a sede do Julgado da Barca, substituindo
as antigas designações medievais de Terra de Vade ou Julgado da Nóbrega.
Indissociavelmente ligada a este crescimento e afirmação da importância da
povoação está a construção da ponte sobre o rio Lima, no segundo quartel do
século XV, obra de tal modo significativa que determinou a junção do
elemento "Ponte" ao original nome de Barca, passando então a ser conhecida
por Ponte da Barca. E de facto, a ponte lançada sobre o rio Lima é, no
género, merecedora de ser referenciada ao lado das mais notáveis pontes
medievais portuguesas - com quase 200 metros de comprimento, o seu largo
tabuleiro é sustentado por 10 amplos arcos, ligeiramente apontados, apoiados
em poderosos pegões com olhais reforçados por talhantes e <LIGA TERMO="talhamares"> talhamares</LIGA>. Conserva-se a quase totalidade da
fábrica original, que conheceu apenas duas remodelações de registo: a
reconstrução dos dois arcos centrais em 1761, que ficaram com volta perfeita
e sem olhais nos pegões, e o alargamento do piso já no século XIX. Nesta
verdadeira obra de arte de engenharia releva ainda o excelente <LIGA TERMO="aparelho isódono"> aparelho isódono</LIGA> dos paramentos da ponte e
do intradorso dos arcos, onde se identificam inúmeras grandes siglas de
<LIGA TERMO="canteiro"> canteiro</LIGA> do tipo alfabetiforme. O monumento e
a envolvência paisagística apresentam-se bem conservadas.</DESARQ>
		<INTERE>Para além do inegável valor patrimonial do monumento, a ponte sobre o rio
Lima em Ponte da Barca, classificado como Monumento Nacional (Dec. de
16-6-1910), detem um inegável significado histórico-cultural regional.</INTERE>
		<BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1968). Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968. </BIBLIO>
		<BIBLIO>ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987. </BIBLIO>
		<AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
