<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Castro do Barbudo; Monte do Castelo; Monte de Brito </IDENTI>
		<DESCRI>
			   <LIGA TERMO="povoado fortificado"> Povoado fortificado</LIGA>
		</DESCRI>
		<CRONO> Proto-História / Romanização / Idade Média</CRONO>
		<LUGAR>
			   <LIGA TERMO="castro"> castro</LIGA> do Barbudo </LUGAR>
		<FREGUE> Barbudo </FREGUE>
		<CONCEL> Vila Verde </CONCEL>
		<CODADM> 031306 </CODADM>
		<LATITU> 520,5 </LATITU>
		<LONGIT> 171,6 </LONGIT>
		<ALTITU> 331m </ALTITU>
		<ACESSO>O acesso a este povoado pode ser feito a partir da povoação do Barbudo, por
caminho florestal.</ACESSO>
		<QUADRO>O castro do Barbudo ocupa o extremo SO do monte do mesmo nome, que se
desenvolve numa larga e comprida plataforma. O síto onde assenta o <LIGA TERMO="castro"> castro</LIGA> corresponde ao ponto mais elevado do monte,
conhecido pelo topónimo "Castelo". </QUADRO>
		<TRAARQ>As únicas escavações realizadas datam de 1983 e 1985,e já foram
publicadas.</TRAARQ>
		<DESARQ>O povoado possui uma situação topográfica notável: do seu ponto mais alto,
domina-se, quer a bacia do Homem, quer boa parte da bacia do Cávado. Os
vestígios de ocupação concentram-se nas vertentes norte e noroeste, viradas
ao vale do Ribeiro de Rojão. No lado sul, virado ao vale do Cávado, a
vertente do monte é escarpada; no lado este, a vertente é esbatida
ligando-se ao esporão do monte, onde se encontram ainda inúmeros vestígios
de ocupação. Esta área situa-se, contudo, já fora da zona fortificada do
povoado. O <LIGA TERMO="castro"> castro</LIGA> desenvolve-se em três largos
tabuleiros planos, delimitados por três linhas de muralhas. No lado este do
povoado, o menos defendido naturalmente, existem vestígios de uma quarta
fortificação. Os dados obtidos no decorrer das escavações realizadas no
povoado, entre 1983 e 1985, deixam perceber uma ocupação do sítio, entre o
Bronze Final e a Alta Idade Média. Na vertente do monte virada a Carreiras
foi descoberto, nos inícios do século, um tesouro monetário, composto por
moedas dos séculos IV e V.</DESARQ>
		<INTERP>
			   <LIGA TERMO="povoado fortificado"> Povoado fortificado</LIGA>
romanizado.</INTERP>
		<DEPOSI> Museu D. Diogo de Sousa. </DEPOSI>
		<BIBLIO> AZEVEDO, P. A. (1897). Extractos archeologicos das memorias
parochiaes de 1758, Arqueólogo Português, 2, pp. 152. </BIBLIO>
		<BIBLIO> HIPÓLITO, M. C. (1960-61). Dos tesouros de moedas romanas em
Portugal, Conimbriga, 2-3, Coimbra, pp. 16-17. </BIBLIO>
		<BIBLIO> CUNHA, A. R.(1975a). Trepando aos montes, O Distrito de Braga, 1
(3-4), Braga, pp.197. </BIBLIO>
		<BIBLIO> MARTINS, M. (1989). O castro do Barbudo, Vila Verde. Resultados das
campanhas realizadas entre 1983-1985. Cadernos de Arqueologia Monografias,
3, Braga. </BIBLIO>
		<AUTOR> Manuela Martins </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
