<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Lugar da Igreja; Panóias </IDENTI>
		<DESCRI>
			   <LIGA TERMO="miliário"> Miliário</LIGA>
		</DESCRI>
		<LUGAR> Lugar da Igreja </LUGAR>
		<FREGUE> Panóias </FREGUE>
		<CONCEL> Braga </CONCEL>
		<CODADM> 030332 </CODADM>
		<LATITU> 511,6 </LATITU>
		<LONGIT> 172,4 </LONGIT>
		<ALTITU> 53m </ALTITU>
		<ACESSO> O miliário encontra-se no Lugar da Igreja, onde serve de
cruzeiro.</ACESSO>
		<QUADRO> Foi identificado por Albano Belino, em 1896, no sítio onde
actualmente se encontra a servir de cruzeiro. Ignora-se a sua procedência
inicial. </QUADRO>
		<DESARQ>
			   <LIGA TERMO="miliário"> Miliário</LIGA> em granito, com epígrafe,
pertencente à via XIX. Quer Albano Belino, quer C. Alberto Brochado de
Almeida consideram-no deslocado do sítio onde passaria a via. O primeiro,
julga-o originário de Cervães, Vila Verde. O segundo, das imediações de
Prado, também em Vila Verde. Encontra-se invertido, sendo por isso difícil
de ler a inscrição. Altura: 245; Letras: 8. Existem duas inscrições, ambas
incompletas: a inscrição primitiva seria de Tibério; a reinscrição será do
tempo de Valentiniano e Valente.

Inscrição primitiva: Deveria ser semelhante à que se encontra no miliário da
Quinta de Germil, que assinala a milha II da mesma via. Pode ser datada de
32-33.

[TI(erius) CAESAR DIVI AV]G(usti) / [F(ilius), DIVI IVLI(i) NEPO]S
IMP(erator) VIII (octavum) CONSVL V (quintum) TRIB(unicia) PO / TEST(ate)
XXXIV (trigesima quarta) BRACARAVG(usta) (tria / quattuor? milia passuum)

(Tibério César Augusto, filho do divino Augusto, neto do divino Júlio,
Pontífice Máximo), saudado imperador oito vezes, cônsul pela quinta vez, no
trigésimo quarto poder tribunício. Desde Braga são três/ quatro ? milhas.

Reinscrição: Feita no tempo de Valentiniano e Valente. Datável de 364-367.

D(ominis) N(ostris duobus) VALENTINIANO / ET VALENTI FOR/ TISSIMIS PRINCIPI/
BVS SEMP(er) AVGVSTIS BRACARAVG(usta) III / IIII (tria/ quattuor ? milia
passuum)

Aos nossos dois senhores Valentiniano e Valente fortíssimos príncipes,
Augustos para sempre. Desde Braga são três / quatro ? milhas.</DESARQ>
		<INTERP> Miliário da Via XIX, datado de 32-33, regravado entre 364-367.</INTERP>
		<BIBLIO> BELINO, A. (1896). Novas inscrições romanas de Braga, Braga
pp.45-48.
ALMEIDA, C. A. B. (1979a). A rede viária do Conventus Bracaraugustanus - Via
Bracara-Asturicam Quarta, Mínia, 2 (3), Braga. pp.100, 101, 143. </BIBLIO>
		<BIBLIO> ARAÚJO, J. R. (1982). Os miliários da estrada romana de Braga a
Tuy. O Distrito de Braga, 5 (9), 2a. série, pp.147-148. </BIBLIO>
		<BIBLIO> MARTINS, M. (1990) O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso do Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 85. </BIBLIO>
		<AUTOR> Manuela Martins </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
