<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Alto do Crasto; Crasto de Espinho </IDENTI>
		<DESCRI> Povoado </DESCRI>
		<CRONO> Proto-História</CRONO>
		<LUGAR/>
		<FREGUE> Este (S. Pedro) </FREGUE>
		<CONCEL> Braga </CONCEL>
		<CODADM> 030344 </CODADM>
		<LATITU> 509,7 </LATITU>
		<LONGIT> 180,5 </LONGIT>
		<ALTITU> 440m </ALTITU>
		<ACESSO>Pelo lugar do Picoto, freguesia de S. Pedro d´Este. No fim do lugar
continuar por caminho carreteiro até ao povoado. </ACESSO>
		<QUADRO>Cabeço situado num remate de esporão, a Norte do Monte do Rio Mau, com
grande número de afloramentos graníticos, sobranceiro ao vale do Este.
Apresenta boas condições naturais de defesa, devido às suas vertentes
abruptas e tem exelente visibilidade sobre os vales circundantes. As
vertentes do planalto encontram-se densamente arborizadas. A plantaforma
superior foi queimada recentemente. </QUADRO>
		<DESARQ>Designado por alguns autores como "Castro de Espinho". A bibliografia refere
a descoberta no local de alguns fragmentos cerâmicos, de pasta grosseira e
de cor escura. As prospecções mais recentes de L. Fontes e António Dinis não
permitiram recolher qualquer tipo de espólio, devido à densidade da
vegetação. Por sua vez, as nossas pesquisas não identificaram estruturas
pétreas, mas permitiram recolher um pequeno fragmento cerâmico, de fabrico
manual, de pasta arenosa e de cor castanha. Encontrava-se na zona dos
afloramentos graníticos, no início da vertente Norte. </DESARQ>
		<INTERP>Povoado proto-histórico da Idade do Bronze.</INTERP>
		<BIBLIO>BELLINO, A. (1909) Cidades mortas, Arqueólogo Português, 14 (1-8), Lisboa,
pp. 1-28. </BIBLIO>
		<BIBLIO> DINIS, A. (1993) Ordenamento do território do Baixo Ave no I
milénio A.C., (Dissertação de Mestrado, apresentada à Faculdade de Letras do
Porto, Porto - Policopiado). </BIBLIO>
		<BIBLIO> FONTES, L. (1993) Inventário de sítios e achados arqueológicos do
concelho de Braga, Mínia, 3ª sér., 1, Braga, pp. 31-88. </BIBLIO>
		<AUTOR> Ana M. S. Bettencourt </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
