<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Capela de Nossa Senhora da Conceição ou da Praça </IDENTI>
		<DESCRI> Capela </DESCRI>
		<CRONO> Idade Média</CRONO>
		<LUGAR> Arcos de Valdevez </LUGAR>
		<FREGUE> Arcos de Valdevez </FREGUE>
		<CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
		<LATITU> 541,9 </LATITU>
		<LONGIT> 176,3 </LONGIT>
		<ALTITU> 50m </ALTITU>
		<ACESSO>A vila dos Arcos de Valdevez é um importante nó viário servido por várias
estradas que ligam a Monção, Ponte de Lima e Braga (EN.101 e 202). O
monumento não está sinalizado, encontrando-se na rua da Praça,no centro da
vila dos Arcos de Valdevez.</ACESSO>
		<DESARQ>Nos finais do século XV João Domingues, abade de Sabadim, mandou edificar no
centro da vila dos Arcos, para albergar o seu <LIGA TERMO="sarcófago">sarcófago</LIGA>, a capela de Nossa Senhora da Conceição. Conserva-se ainda
a singela edificação gótica, com paredes de <LIGA TERMO="silhar">silhar</LIGA>ia granítica regularmente aparelhada, com um pequeno mas
elegante portal de<LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA>ogival com uma <LIGA TERMO="arquivolta"> arquivolta</LIGA> decorada com esferas ou pérolas. A
função funerária da capela manteve-se ao longo de toda a época moderna, aí
se fazendo enterrar vários membros da nobreza local, como ilustram as
diversas tampas de sepultura aí existentes. Segundo alguns estudiosos, o
<LIGA TERMO="sarcófago"> sarcófago</LIGA> existente no topo da capela, do
lado direito de quem entra, será a arca tumular do referido abade João
Domingues.</DESARQ>
		<INTERE>Trata-se de um monumento de inegável significado histórico local e valor
patrimonial, classificado como Imóvel de Interesse Público (Dec. 43073 de
14-7-1960), constituindo um importante testemunho de práticas funerárias
requintadas e também da produção artística gótica de feição rural.</INTERE>
		<BIBLIO>ALMEIDA (1987): Carlos Alberto Ferreira de Almeida - Alto Minho, (novos
guias de Portugal, 5), Editorial Presença, Lisboa, 1987. </BIBLIO>
		<BIBLIO> BARREIROS, M.A.B.(1926): - Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira
Lima, Edições Marques Abreu, Porto, 1926. </BIBLIO>
		<BIBLIO> BARROCA,M.J. (1987) - Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos V a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987. </BIBLIO>
		<AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
