<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Miranda </IDENTI>
		<DESCRI> Igreja </DESCRI>
		<CRONO> Idade Média</CRONO>
		<LUGAR> Miranda </LUGAR>
		<FREGUE> Miranda </FREGUE>
		<CONCEL> Arcos de Valdevez </CONCEL>
		<CODADM> 160121 </CODADM>
		<LATITU> 540,7 </LATITU>
		<LONGIT> 169,3 </LONGIT>
		<ALTITU> 500m </ALTITU>
		<ACESSO>Junto à aldeia de Miranda. O acesso faz-se por estrada municipal, a partir
da estrada nacional EN.303 (ligação Arcos de Valdevez - Paredes de Coura). O
monumento não está sinalizado.</ACESSO>
		<DESARQ>Na capela-mor da actual igreja paroquial de Miranda conserva-se parte da
<LIGA TERMO="ábside"> ábside</LIGA>rectangular do templo <LIGA TERMO="românico"> românico</LIGA> que serviu o extinto mosteiro <LIGA TERMO="beneditino"> beneditino</LIGA> de Miranda, mosteiro que, coutado pelo
rei Sancho I em 1207 e posteriormente beneficiado por Afonso II e Afonso
III, encontraria na exploração pastoril das amplas pastagens planálticas do
território envolvente a principal razão económica da sua implantação. Da
edificação medieval da igreja deste mosteiro, profundamente alterada por
sucessivas remodelações, restam alguns troços de cachorradas com <LIGA TERMO="modilhão"> modilhões</LIGA> lisos, sugerindo uma cronologia em torno
da primeira metade do século XIII.</DESARQ>
		<INTERP>Igreja de fundação baixo-medieval.</INTERP>
		<INTERE>Embora razoavelmente conservados e apesar de interessarem ao estudo da
difusão das arquitectura e decoração românicas, os elementos descritos não
têm, no contexto regional, grande valor patrimonial nem revestem particular
significado histórico. </INTERE>
		<BIBLIO>ALMEIDA,C.A.F. (1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978. </BIBLIO>
		<BIBLIO> ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987. </BIBLIO>
		<AUTOR> Luís Fontes </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
