<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Ponte do Rodeiro </IDENTI>
		<DESCRI> Ponte </DESCRI>
		<CRONO> Idade Média</CRONO>
		<LUGAR> Rodeiro </LUGAR>
		<FREGUE> Castro Laboreiro </FREGUE>
		<CONCEL> Melgaço </CONCEL>
		<CODADM> 160302</CODADM>
		<LATITU> 564,8 </LATITU>
		<LONGIT> 199,4 </LONGIT>
		<ALTITU> 1050m </ALTITU>
		<ACESSO>No sítio de "Os Colados", no termo da "branda" do Rodeiro, cerca de 3 kms a
Nordeste de Castro Laboreiro. O acesso faz-se a pé (cerca de 5 minutos)
desde o lugar de Rodeiro, onde se chega por estradão municipal alcatroado a
partir da EN.202-3. O monumento não está sinalizado.</ACESSO>
		<DESARQ>Ponte sobre o rio Laboreiro, de um<LIGA TERMO="arco"> arco</LIGA>de volta
perfeita alicerçado na rocha granítica que aflora nas margens, através de
paramentos de <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> rude em mamposteria de
calhaus graníticos mal afeiçoados e miúdos. O aro do arco, que cobre um<LIGA TERMO="triedro"> triedros</LIGA>uperior a 6 metros de comprimento e quase 5
metros de altura, apresenta um <LIGA TERMO="aparelho"> aparelho</LIGA> mais
cuidado, observando-se no intradorso os orifícios para encaixe do cimbre. O
tabuleiro, em cavalete muito pouco pronunciado, é lajeado e guarnecido por
guardas pétreas, tem de largura menos de 3 metros e vence um<LIGA TERMO="triedro"> triedro</LIGA>total superior a 8 metros. Encontra-se
razoavelmente conservada.</DESARQ>
		<INTERP>Não sendo uma construção medieval, revela características técnicas e formais
dessa época, particularmente ao nível da armação do arco.</INTERP>
		<INTERE>Esta ponte fixa uma passagem antiga de relativa importância regional, como
era a ligação setentrional de Castro Laboreiro à Galiza, em direcção a
Milmanda. Relaciona-se também com a rede de comunicações vicinais de Castro
Laboreiro, servindo as "brandas" a Norte da vila. Embora não se conheça
qualquer referência documental, este monumento tem grande importância para a
compreensão da organização do povoamento e comunicações antigas regionais.
Contudo, as suas cronologia de duvidosa medievalidade e vulgaridade
arquitectónica impedem que se atribua a este monumento um valor patrimonial
significativo.</INTERE>
		<BIBLIO>RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de Castro Laboreiro
(separata dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipal
de Melgaço, 1985. </BIBLIO>
		<AUTOR> Luis Fontes </AUTOR>
		<DATA>04-FEV-1998</DATA>
	</ARQELEM>
