<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="arq2html.xsl"?>
<ARQELEM>
		<TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
		<IDENTI> Castro de Airó/ Castelo de Bastuço </IDENTI>
		<DESCRI>
			   <LIGA TERMO="povoado fortificado"> Povoado
fortificado</LIGA>
		</DESCRI>
		<CRONO> Proto-História / Romanização</CRONO>
		<LUGAR> Outeiro do Castro </LUGAR>
		<FREGUE> Airó </FREGUE>
		<CONCEL> Barcelos </CONCEL>
		<CODADM> 030205 </CODADM>
		<LATITU> 506,1 </LATITU>
		<LONGIT>165,7 </LONGIT>
		<ALTITU> 222m </ALTITU>
		<ACESSO>O acesso pode fazer-se pela encosta Sul do monte, que liga o esporão à
serra.</ACESSO>
		<QUADRO>Localiza-se no extremo Oeste da Serra de Airó, ocupando um esporão virado a
NO, que domina a confluência dos rios Covo e Cávado. </QUADRO>
		<TRAARQ> Não são conhecidos trabalhos arqueológicos no local. </TRAARQ>
		<DESARQ>Na vertente Norte do monte registam-se vestígios de 3 linhas de muralhas. Na
superfície encontram-se abundantes fragmentos de <LIGA TERMO="tégula">tégulas</LIGA>, imbrices e <LIGA TERMO="cerâmica micácea"> cerâmica
micácea</LIGA>, feita a torno. Entre a primeira e a segunda linhas de
muralhas foram descobertas uma<LIGA TERMO="ara"> ara</LIGA>em granito e uma
pedra decorada. A<LIGA TERMO="ara"> ara</LIGA> está mutilada, apresentando a
parte superior muito desgastada. Apenas se conservam bem as molduras das
faces laterais. Possuía uma inscrição, actualmente ilegível, pois sobre o
texto inicial foram feitas gravações modernas. A pedra decorada tem a forma
de meio cilindro, com uma face plana. A decoração é composta por três SSS
encadeados.</DESARQ>
		<INTERP>
			   <LIGA TERMO="povoado fortificado"> Povoado fortificado</LIGA>
romanizado.</INTERP>
		<BIBLIO> FONSECA, T. (1948). O concelho de Barcelos Aquém e Além Cávado,
Barcelos, 2 Vol., pp. 13; 65-66; </BIBLIO>
		<BIBLIO>CÈSAR, M. (1964). O Castelo da Pena (Bastuço). História e Lenda, O distrito
de Braga., 2 (3-4), Braga, pp.15-22; </BIBLIO>
		<BIBLIO>SOEIRO, T. (1983). Inventário arqueológico. O outeiro do castro
(Airó-Barcelos), Barcelos-Revista,1 (2), Barcelos, pp.67-80. </BIBLIO>
		<BIBLIO>MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a romanização da Bacia do
Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5, Universidade do
Minho, Braga, pp. 73. </BIBLIO>
		<AUTOR> Manuela Martins </AUTOR>
		<DATA>04-Fev-1998</DATA>
	</ARQELEM>
